export const questions = [
  {
    question_id: 1,
    question: "Qual é o nome do primeiro livro da Bíblia Sagrada?",
    options: ["a) Êxodo", "b) Gênesis", "c) Salmos", "d) Isaías"],
    correct_answer: "b) Gênesis",
    context:
      "Gênesis é o primeiro livro da Bíblia Sagrada e narra a criação do mundo, dos humanos e das primeiras histórias da humanidade.",
  },
  {
    question_id: 2,
    question:
      "Qual o nome e a idade da pessoa mais velha mencionada na Bíblia?",
    options: ["A) Enos", "B) Noé", "C) Matusalém", "D) Rainha Ester"],
    correct_answer: "C) Matusalém",
    context:
      "Matusalém (ou Metusalém) viveu 969 anos. Ele era filho de Enoque, que andou com Deus e foi o avô de Noé.",
  },
  {
    question_id: 3,
    question: "Qual desses não teve o seu nome mudado na Bíblia?",
    options: ["A) Sara", "B) Abraão", "C)Jacó", "D) Davi"],
    correct_answer: "D) Davi",
    context:
      "Davi não teve seu nome mudado. Sara era Sarai (Gn.17:15), Abraão era Abrão (Gn. 17:5), Jacó tornou-se Israel (Gn. 32.28) e Pedro era Simão (João 1:42)",
  },
  {
    question_id: 4,
    question:
      "Qual dos nomes de Deus Moisés deveria dar aos israelitas, quando falasse de quem tinha lhe enviado?",
    options: [
      "A) Elohim",
      "B) El Shadday",
      "C) Eu sou o que sou",
      "D) Eu sou o Senhor",
    ],
    correct_answer: "C) Eu sou o que sou",
    context:
      "Eu sou o que Sou foi a resposta dada por Deus a Moisés, quando perguntou sobre o Seu nome. Cf. Êxodo 3:13-14.",
  },
  {
    question_id: 5,
    question: "Sobre Samuel, o que não é verdade?",
    options: [
      "A) Sua mãe se chamava Ana",
      "B) Ungiu 3 reis de Israel: José, Saul e Davi",
      "C) Sucedeu o profeta Eli",
      "D) Teve uma visão enquanto ainda era muito novo",
    ],
    correct_answer: "B) Ungiu 3 reis de Israel: José, Saul e Davi",
    context:
      "O profeta Samuel ungiu a Saul e Davi como reis de Israel. José não foi rei. Foi governador no Egito muitos anos antes.",
  },
  {
    question_id: 6,
    question: "Que animal falou com Balaão?",
    options: ["A) jumenta", "B) camelo", "C) cordeiro", "D) pomba"],
    correct_answer: "A) jumenta",
    context:
      "O Senhor fez a jumenta falar com Balaão quando este ia ao encontro de Balaque para amaldiçoar o povo de Deus em troca de riquezas. Cf. Números 22:28",
  },
  {
    question_id: 7,
    question:
      "Enquanto pastor de ovelhas, Davi protegeu seu rebanho de dois animais perigosos. Quais?",
    options: [
      "A) serpente e dromedário",
      "B) urso e leão",
      "C) cobra e lobo",
      "D) urso e escorpião",
    ],
    correct_answer: "B) urso e leão",
    context:
      "Um leão e um urso foram os animais que Davi matou. Cf. 1 Samuel 17:34-37",
  },
  {
    question_id: 8,
    question:
      "Quando bebê, como Moisés foi salvo do decreto infanticida do Faraó?",
    options: [
      "A) Foi levado às pressas para fora do Egito",
      "B) Foi escondido dentro de uma caverna",
      "C) Foi colocado num cesto e lançado no rio",
      "D)  Foi levado ao templo para servir a Deus",
    ],
    correct_answer: "C) Foi colocado num cesto e lançado no rio",
    context:
      " Moisés foi colocado num cestinho e deixado à beira rio. A filha do Faraó viu e adotou-o como seu filho.",
  },
  {
    question_id: 9,
    question: "Qual o nome do profeta que foi engolido por um grande peixe?",
    options: ["A) Daniel", "B) Jonas", "C) Elias", "D) Isaías"],
    correct_answer: "B) Jonas",
    context:
      "O livro de Jonas narra a história de um profeta que desobedeceu a Deus e foi engolido por um grande peixe, permanecendo dentro dele por três dias.",
  },
  {
    question_id: 10,
    question: "Quem foi o primeiro rei de Israel?",
    options: ["A) Davi", "B) Salomão", "C) Saul", "D) Josué"],
    correct_answer: "C) Saul",
    context:
      "Saul foi ungido por Samuel como o primeiro rei de Israel, buscando unificar as tribos.",
  },
  {
    question_id: 11,
    question: "Quantos mandamentos Deus entregou a Moisés no Monte Sinai?",
    options: ["A) Cinco", "B) Dez", "C) Doze", "D) Vinte"],
    correct_answer: "B) Dez",
    context:
      "Deus entregou os Dez Mandamentos a Moisés no Monte Sinai, registrando-os em tábuas de pedra.",
  },
  {
    question_id: 12,
    question: "Qual dos discípulos traiu Jesus?",
    options: ["A) Pedro", "B) Judas Iscariotes", "C) João", "D) Tiago"],
    correct_answer: "B) Judas Iscariotes",
    context:
      "Judas Iscariotes traiu Jesus, entregando-o às autoridades por trinta moedas de prata.",
  },
  {
    question_id: 13,
    question: "Quem foram os pais de João Batista?",
    options: [
      "A) Abraão e Sara",
      "B) Zacarias e Isabel",
      "C) Adão e Eva",
      "D) José e Maria",
    ],
    correct_answer: "B) Zacarias e Isabel",
    context:
      "Zacarias e Isabel eram pais de João Batista, que foi o precursor de Jesus.",
  },
  {
    question_id: 14,
    question: "Qual o nome da cidade natal de Jesus?",
    options: ["A) Belém", "B) Nazaré", "C) Jerusalém", "D) Jericó"],
    correct_answer: "A) Belém",
    context:
      "Jesus nasceu em Belém, na Judeia, cumprindo as profecias messiânicas.",
  },
  {
    question_id: 15,
    question:
      "Qual o livro da Bíblia que fala sobre a queda de Jerusalém e o cativeiro babilônico?",
    options: ["A) Rute", "B) Lamentações", "C) Josué", "D) Salmos"],
    correct_answer: "B) Lamentações",
    context:
      "O livro de Lamentações descreve o lamento e a tristeza pela queda de Jerusalém e a destruição do templo.",
  },
  {
    question_id: 16,
    question: "Quem foi o sumo sacerdote que liderou o julgamento de Jesus?",
    options: ["A) Pilatos", "B) Herodes", "C) Caifás", "D) Anás"],
    correct_answer: "C) Caifás",
    context:
      "Caifás foi o sumo sacerdote que liderou o julgamento de Jesus perante o Sinédrio.",
  },
  {
    question_id: 17,
    question:
      "Qual o nome do irmão de Moisés que o ajudou a falar com o Faraó?",
    options: ["A) Caim", "B) Arão", "C) Abel", "D) José"],
    correct_answer: "B) Arão",
    context:
      "Arão foi o irmão mais velho de Moisés e o ajudou como porta-voz diante do Faraó.",
  },
  {
    question_id: 18,
    question: "Qual foi o sinal dado por Deus para indicar o final do dilúvio?",
    options: [
      "A) Um terremoto",
      "B) Um arco-íris",
      "C) Uma pomba",
      "D) Uma estrela",
    ],
    correct_answer: "B) Um arco-íris",
    context:
      "Deus colocou um arco-íris no céu como sinal de Sua aliança com Noé, prometendo que nunca mais destruiria a Terra com um dilúvio.",
  },
  {
    question_id: 19,
    question: "Qual o nome da esposa de Abraão?",
    options: ["A) Raquel", "B) Rebeca", "C) Sara", "D) Lia"],
    correct_answer: "C) Sara",
    context:
      "Sara foi a esposa de Abraão, mãe de Isaque e uma das matriarcas do povo de Israel.",
  },
  {
    question_id: 20,
    question: "Quem foi o pai de Salomão?",
    options: ["A) Moisés", "B) Davi", "C) Samuel", "D) Saul"],
    correct_answer: "B) Davi",
    context: "Davi foi o pai de Salomão, o terceiro rei de Israel.",
  },
  {
    question_id: 21,
    question: "Qual o nome do jardim onde Adão e Eva foram colocados?",
    options: ["A) Éden", "B) Sinai", "C) Carmelo", "D) Getsêmani"],
    correct_answer: "A) Éden",
    context:
      "Adão e Eva foram colocados no Jardim do Éden, onde viveram antes da queda.",
  },
  {
    question_id: 22,
    question: "Quem foi o irmão de Jacó com quem ele lutou?",
    options: ["A) Isaque", "B) Esaú", "C) José", "D) Caim"],
    correct_answer: "B) Esaú",
    context:
      "Esaú foi o irmão gêmeo de Jacó, com quem ele teve uma relação complexa que incluiu um conflito.",
  },
  {
    question_id: 23,
    question: "Quantos filhos Jacó teve?",
    options: ["A) 10", "B) 12", "C) 7", "D) 14"],
    correct_answer: "B) 12",
    context:
      "Jacó teve doze filhos que se tornaram os patriarcas das doze tribos de Israel.",
  },
  {
    question_id: 24,
    question:
      "Qual o nome da montanha onde a arca de Noé repousou após o dilúvio?",
    options: ["A) Sinai", "B) Moriá", "C) Ararate", "D) Carmelo"],
    correct_answer: "C) Ararate",
    context:
      "A arca de Noé repousou nas montanhas de Ararate após o fim do dilúvio.",
  },
  {
    question_id: 25,
    question:
      "Quem foi o profeta que desafiou os profetas de Baal no Monte Carmelo?",
    options: ["A) Isaías", "B) Jeremias", "C) Elias", "D) Daniel"],
    correct_answer: "C) Elias",
    context:
      "Elias desafiou os profetas de Baal no Monte Carmelo, demonstrando o poder do Deus de Israel.",
  },
  {
    question_id: 26,
    question: "Qual era a profissão de Pedro antes de seguir Jesus?",
    options: [
      "A) Médico",
      "B) Pescador",
      "C) Carpinteiro",
      "D) Coletor de impostos",
    ],
    correct_answer: "B) Pescador",
    context:
      "Pedro era pescador no Mar da Galileia antes de se tornar um dos discípulos de Jesus.",
  },
  {
    question_id: 27,
    question: "Qual o nome do rei que tentou matar Jesus quando ele era bebê?",
    options: ["A) Herodes", "B) Faraó", "C) César", "D) Pilatos"],
    correct_answer: "A) Herodes",
    context:
      "O rei Herodes ordenou a morte de todos os meninos em Belém na tentativa de matar o menino Jesus.",
  },
  {
    question_id: 28,
    question: "Qual dos Evangelhos não é sinótico?",
    options: ["A) Mateus", "B) Marcos", "C) Lucas", "D) João"],
    correct_answer: "D) João",
    context:
      "O Evangelho de João tem um estilo e conteúdo diferentes dos outros três evangelhos (Mateus, Marcos e Lucas), que são chamados de sinóticos.",
  },
  {
    question_id: 29,
    question: "Quem foi o sumo sacerdote na época da crucificação de Jesus?",
    options: ["A) Anás", "B) Caifás", "C) Nicodemos", "D) Gamaliel"],
    correct_answer: "B) Caifás",
    context:
      "Caifás foi o sumo sacerdote durante o julgamento e crucificação de Jesus.",
  },
  {
    question_id: 30,
    question: "Qual era a profissão de Lucas, autor de um dos Evangelhos?",
    options: [
      "A) Pescador",
      "B) Médico",
      "C) Carpinteiro",
      "D) Coletor de impostos",
    ],
    correct_answer: "B) Médico",
    context:
      "Lucas era médico e autor do Evangelho de Lucas e do livro de Atos.",
  },
  {
    question_id: 31,
    question: "Quem foi o rei que construiu o primeiro templo em Jerusalém?",
    options: ["A) Davi", "B) Salomão", "C) Josias", "D) Ezequias"],
    correct_answer: "B) Salomão",
    context:
      "Salomão construiu o primeiro templo em Jerusalém, um lugar central para a adoração judaica.",
  },
  {
    question_id: 32,
    question: "Quem foi a mulher que foi transformada em uma coluna de sal?",
    options: ["A) Sara", "B) Rebeca", "C) A esposa de Ló", "D) Dalila"],
    correct_answer: "C) A esposa de Ló",
    context:
      "A esposa de Ló desobedeceu a ordem dos anjos e olhou para trás enquanto fugia de Sodoma, sendo transformada em uma coluna de sal.",
  },
  {
    question_id: 33,
    question: "Qual o nome do profeta que foi lançado em uma cova de leões?",
    options: ["A) Elias", "B) Daniel", "C) Jeremias", "D) Isaías"],
    correct_answer: "B) Daniel",
    context:
      "Daniel foi lançado em uma cova de leões por sua fidelidade a Deus.",
  },
  {
    question_id: 34,
    question: "Quem eram os pais de Samuel?",
    options: [
      "A) Elcana e Ana",
      "B) Zacarias e Isabel",
      "C) Boaz e Rute",
      "D) Abraão e Sara",
    ],
    correct_answer: "A) Elcana e Ana",
    context:
      "Elcana e Ana eram os pais de Samuel, um importante profeta de Israel.",
  },
  {
    question_id: 35,
    question:
      "Quantos filhos tinha Jacó quando ele foi para o Egito com sua família?",
    options: ["A) 10", "B) 12", "C) 13", "D) 70"],
    correct_answer: "C) 13",
    context:
      "Jacó tinha 12 filhos e uma filha (Diná) quando ele foi para o Egito.",
  },
  {
    question_id: 36,
    question: "Qual dos apóstolos negou Jesus três vezes?",
    options: ["A) João", "B) Pedro", "C) Tiago", "D) André"],
    correct_answer: "B) Pedro",
    context:
      "Pedro negou Jesus três vezes antes do cantar do galo, conforme Jesus havia predito.",
  },
  {
    question_id: 37,
    question: "Qual o nome da serva que deu à luz Ismael para Abraão?",
    options: ["A) Rebeca", "B) Agar", "C) Lia", "D) Zilpa"],
    correct_answer: "B) Agar",
    context: "Agar era a serva de Sara que deu à luz Ismael para Abraão.",
  },
  {
    question_id: 38,
    question: "Quem era o rei que viu a escrita na parede?",
    options: ["A) Nabucodonosor", "B) Belsazar", "C) Dario", "D) Ciro"],
    correct_answer: "B) Belsazar",
    context:
      "Belsazar viu a escrita na parede que foi interpretada por Daniel, anunciando o fim de seu reino.",
  },
  {
    question_id: 39,
    question: "Quem é conhecido como o pai da fé?",
    options: ["A) Jacó", "B) Moisés", "C) Abraão", "D) Davi"],
    correct_answer: "C) Abraão",
    context:
      "Abraão é conhecido como o pai da fé, devido à sua confiança e obediência a Deus.",
  },
  {
    question_id: 40,
    question: "Qual o nome do filho de Abraão que foi quase sacrificado?",
    options: ["A) Ismael", "B) Isaque", "C) Jacó", "D) José"],
    correct_answer: "B) Isaque",
    context:
      "Isaque foi o filho de Abraão que Deus pediu para ser sacrificado, mas no final o impediu.",
  },
  {
    question_id: 41,
    question: "Qual a profissão de José, filho de Jacó?",
    options: ["A) Pastor", "B) Governador", "C) Pescador", "D) Carpinteiro"],
    correct_answer: "B) Governador",
    context:
      "José se tornou um governador no Egito, salvando sua família da fome.",
  },
  {
    question_id: 42,
    question: "Qual o rio onde Jesus foi batizado?",
    options: ["A) Nilo", "B) Jordão", "C) Eufrates", "D) Tigre"],
    correct_answer: "B) Jordão",
    context: "Jesus foi batizado por João Batista no rio Jordão.",
  },
  {
    question_id: 43,
    question: "Qual o nome da irmã de Moisés que o ajudou a se salvar?",
    options: ["A) Miriã", "B) Raabe", "C) Zípora", "D) Isabel"],
    correct_answer: "A) Miriã",
    context:
      "Miriã, irmã de Moisés, ajudou a garantir que Moisés fosse cuidado após ser colocado no rio.",
  },
  {
    question_id: 44,
    question: "Quem foi o sucessor de Moisés na liderança dos israelitas?",
    options: ["A) Arão", "B) Josué", "C) Calebe", "D) Eleazar"],
    correct_answer: "B) Josué",
    context:
      "Josué sucedeu Moisés e liderou os israelitas na conquista da Terra Prometida.",
  },
  {
    question_id: 45,
    question: "Quantas pragas foram enviadas ao Egito?",
    options: ["A) 7", "B) 10", "C) 12", "D) 9"],
    correct_answer: "B) 10",
    context:
      "Dez pragas foram enviadas ao Egito para convencer o Faraó a libertar os israelitas.",
  },
  {
    question_id: 46,
    question: "Quem foi o profeta que subiu ao céu em uma carruagem de fogo?",
    options: ["A) Elias", "B) Eliseu", "C) Moisés", "D) Isaías"],
    correct_answer: "A) Elias",
    context:
      "Elias subiu ao céu em uma carruagem de fogo, um evento milagroso.",
  },
  {
    question_id: 47,
    question: "Qual dos apóstolos era conhecido como o irmão de Jesus?",
    options: ["A) Pedro", "B) Judas", "C) Tiago", "D) João"],
    correct_answer: "C) Tiago",
    context:
      "Tiago era conhecido como o irmão de Jesus e foi um líder importante na igreja primitiva.",
  },
  {
    question_id: 48,
    question: "O que aconteceu no dia de Pentecostes?",
    options: [
      "A) Jesus nasceu",
      "B) O Espírito Santo foi derramado",
      "C) Jesus ressuscitou",
      "D) Jesus ascendeu ao céu",
    ],
    correct_answer: "B) O Espírito Santo foi derramado",
    context:
      "No dia de Pentecostes, o Espírito Santo foi derramado sobre os discípulos, capacitando-os para testemunhar sobre Jesus.",
  },
  {
    question_id: 49,
    question:
      "Qual foi o sinal que Deus deu a Gideão para confirmar sua vocação?",
    options: [
      "A) Fogo do céu",
      "B) Orvalho na lã",
      "C) Uma voz",
      "D) O sol parou",
    ],
    correct_answer: "B) Orvalho na lã",
    context:
      "Deus deu a Gideão o sinal do orvalho na lã para confirmar seu chamado para liderar Israel.",
  },
  {
    question_id: 50,
    question:
      "Qual o nome do homem que foi ressuscitado por Jesus após quatro dias morto?",
    options: ["A) Lázaro", "B) Jairo", "C) Tabita", "D) Eutico"],
    correct_answer: "A) Lázaro",
    context:
      "Lázaro foi ressuscitado por Jesus após estar morto por quatro dias.",
  },
  {
    question_id: 51,
    question:
      "Quem foi a rainha que visitou Salomão para testar sua sabedoria?",
    options: ["A) Ester", "B) Vasti", "C) A rainha de Sabá", "D) Jezabel"],
    correct_answer: "C) A rainha de Sabá",
    context:
      "A rainha de Sabá visitou Salomão para testar sua sabedoria, levando consigo muitos presentes.",
  },
  {
    question_id: 52,
    question: "Qual é o primeiro milagre de Jesus no Evangelho de João?",
    options: [
      "A) Curar um leproso",
      "B) Transformar água em vinho",
      "C) Ressuscitar Lázaro",
      "D) Multiplicar pães e peixes",
    ],
    correct_answer: "B) Transformar água em vinho",
    context:
      "O primeiro milagre de Jesus foi transformar água em vinho nas bodas de Caná.",
  },
  {
    question_id: 53,
    question: "Quem era o homem rico que encontrou Jesus em uma árvore?",
    options: ["A) Nicodemos", "B) Zaqueu", "C) Lázaro", "D) José de Arimateia"],
    correct_answer: "B) Zaqueu",
    context:
      "Zaqueu, um coletor de impostos rico, subiu em uma árvore para ver Jesus e teve um encontro transformador.",
  },
  {
    question_id: 54,
    question: "Quem foi o profeta que previu o nascimento de Jesus?",
    options: ["A) Elias", "B) Jeremias", "C) Isaías", "D) Daniel"],
    correct_answer: "C) Isaías",
    context:
      "Isaías é o profeta que previu o nascimento de Jesus, bem como muitos outros eventos messiânicos.",
  },
  {
    question_id: 55,
    question: "Qual dos reis bíblicos era conhecido por sua sabedoria?",
    options: ["A) Acabe", "B) Salomão", "C) Manassés", "D) Davi"],
    correct_answer: "B) Salomão",
    context:
      "Salomão era conhecido por sua grande sabedoria, que foi um dom de Deus.",
  },
  {
    question_id: 56,
    question:
      "Qual profeta da bíblia teve a missão de casar com uma prostituta?",
    options: ["A) Oséias", "B) Joel", "C) Amós", "D) Jonas"],
    correct_answer: "A) Oséias",
    context:
      "O profeta Oséias teve a missão de casar com a prostituta Gômer para simbolizar a relação de Deus com Israel.",
  },
  {
    question_id: 57,
    question:
      "Que livro do Novo Testamento é uma carta de aconselhamento pastoral escrita pelo apóstolo Paulo?",
    options: ["A) 1 Tessalonicenses", "B) Gálatas", "C) Tito", "D) Filemon"],
    correct_answer: "C) Tito",
    context:
      "Tito é um livro de aconselhamento pastoral escrito pelo apóstolo Paulo",
  },
  {
    question_id: 58,
    question:
      "Qual livro da bíblia é uma coleção de poemas e cânticos que expressam a relação do homem com Deus?",
    options: [
      "A) Lamentações",
      "B) Cantares de Salomão",
      "C) Salmos",
      "D) Provérbios",
    ],
    correct_answer: "C) Salmos",
    context:
      "O livro de Salmos é uma coleção de poemas e cânticos que expressam a relação do homem com Deus.",
  },
  {
    question_id: 59,
    question:
      "Qual livro do Novo Testamento é uma carta circular para as igrejas da região da Galácia?",
    options: ["A) 1 Pedro", "B) Gálatas", "C) Efésios", "D) Tiago"],
    correct_answer: "B) Gálatas",
    context:
      "Gálatas é uma carta circular para as igrejas da região da Galácia.",
  },
  {
    question_id: 60,
    question:
      "Quem liderou a construção do templo de Jerusalém após o exílio babilônico?",
    options: ["A) Zorobabel", "B) Esdras", "C) Neemias", "D) Ageu"],
    correct_answer: "A) Zorobabel",
    context:
      "Zorobabel liderou a construção do templo de Jerusalém após o exílio babilônico.",
  },
  {
    question_id: 61,
    question: "Quem é o escritor de Apocalipse?",
    options: ["A) Paulo", "B) Pedro", "C) João", "D) Tiago"],
    correct_answer: "C) João",
    context: "O Apóstolo João é o escritor do livro do Apocalipse.",
  },
  {
    question_id: 62,
    question: "Qual o nome do rei que mandou matar os meninos de Belém?",
    options: ["A) Herodes", "B) Faraó", "C) Nabucodonosor", "D) Alexandre"],
    correct_answer: "A) Herodes",
    context:
      "Herodes ordenou a morte dos meninos em Belém para tentar matar Jesus.",
  },
  {
    question_id: 63,
    question: "Qual o nome do livro que fala sobre a segunda vinda de Jesus?",
    options: ["A) Daniel", "B) Apocalipse", "C) Zacarias", "D) Judas"],
    correct_answer: "B) Apocalipse",
    context:
      "O livro do Apocalipse fala da segunda vinda de Jesus e do fim dos tempos.",
  },
  {
    question_id: 64,
    question: "Que livro do Novo Testamento é sobre o nascimento de Jesus?",
    options: ["A) Atos", "B) João", "C) Lucas", "D) Hebreus"],
    correct_answer: "C) Lucas",
    context: "O Evangelho de Lucas narra o nascimento de Jesus.",
  },
  {
    question_id: 65,
    question: "Qual o livro da Bíblia fala da criação do mundo?",
    options: ["A) Êxodo", "B) Gênesis", "C) Levítico", "D) Números"],
    correct_answer: "B) Gênesis",
    context: "O livro de Gênesis narra a criação do mundo e da humanidade.",
  },
  {
    question_id: 66,
    question:
      "Quem é o rei que é conhecido por seus sonhos e sua interpretação?",
    options: ["A) Nabucodonosor", "B) Ciro", "C) Dario", "D) Artaxerxes"],
    correct_answer: "A) Nabucodonosor",
    context:
      "Nabucodonosor foi conhecido pelos seus sonhos e Daniel por suas interpretações.",
  },
  {
    question_id: 67,
    question: "Qual é a segunda maior cidade da bíblia?",
    options: ["A) Belém", "B) Nazaré", "C) Babilônia", "D) Jerusalém"],
    correct_answer: "C) Babilônia",
    context:
      "Babilônia é uma cidade recorrente na Bíblia, e a segunda maior após Jerusalém.",
  },
  {
    question_id: 68,
    question: "Quem foi a pessoa que enganou Isaque?",
    options: ["A) Rebeca", "B) Jacó", "C) Raquel", "D) Esaú"],
    correct_answer: "B) Jacó",
    context: "Jacó enganou seu pai, Isaque, para receber a bênção primogênita.",
  },
  {
    question_id: 69,
    question:
      "Qual livro da Bíblia fala sobre a lei de Deus para o povo hebreu?",
    options: ["A) Gênesis", "B) Êxodo", "C) Levítico", "D) Deuteronômio"],
    correct_answer: "C) Levítico",
    context:
      "O livro de Levítico detalha a lei de Deus para o povo hebreu, em especial o sacerdócio.",
  },
  {
    question_id: 70,
    question: "Quem foram os primeiros seres criados por Deus?",
    options: [
      "A) Adão e Eva",
      "B) Caim e Abel",
      "C) Noé e sua família",
      "D) Jacó e Esaú",
    ],
    correct_answer: "A) Adão e Eva",
    context: "Adão e Eva foram os primeiros seres criados por Deus.",
  },
  {
    question_id: 71,
    question: "Qual o nome do livro que narra a história do êxodo?",
    options: ["A) Gênesis", "B) Êxodo", "C) Números", "D) Deuteronômio"],
    correct_answer: "B) Êxodo",
    context:
      "O livro de Êxodo narra a história da saída do povo hebreu do Egito.",
  },
  {
    question_id: 72,
    question: "Qual a principal missão de Jesus Cristo?",
    options: [
      "A) Realizar milagres",
      "B) Ensinar na sinagoga",
      "C) Salvar a humanidade",
      "D) Fazer disicpulos",
    ],
    correct_answer: "C) Salvar a humanidade",
    context:
      "A principal missão de Jesus Cristo é salvar a humanidade do pecado e da morte.",
  },
  {
    question_id: 73,
    question: "Qual o nome do livro que fala da queda do homem?",
    options: ["A) Êxodo", "B) Gênesis", "C) Salmos", "D) Apocalipse"],
    correct_answer: "B) Gênesis",
    context:
      "O livro de Gênesis fala sobre a queda do homem e a entrada do pecado no mundo.",
  },
  {
    question_id: 74,
    question: "Quem foi o homem que reconstruiu os muros de Jerusalém?",
    options: ["A) Neemias", "B) Esdras", "C) Zorobabel", "D) Josué"],
    correct_answer: "A) Neemias",
    context:
      "Neemias foi o homem que liderou a reconstrução dos muros de Jerusalém.",
  },
  {
    question_id: 75,
    question: "Qual o nome do anjo que apareceu para Maria?",
    options: ["A) Gabriel", "B) Miguel", "C) Rafael", "D) Lúcifer"],
    correct_answer: "A) Gabriel",
    context: "O anjo Gabriel anunciou a Maria que ela conceberia Jesus.",
  },
  {
    question_id: 76,
    question: "Quem era o pai de João Batista?",
    options: ["A) Zacarias", "B) Elias", "C) Abias", "D) Levi"],
    correct_answer: "A) Zacarias",
    context: "Zacarias era o pai de João Batista.",
  },
  {
    question_id: 77,
    question: "Qual o nome do livro que narra a conquista da terra prometida?",
    options: ["A) Deuteronômio", "B) Josué", "C) Juízes", "D) Rute"],
    correct_answer: "B) Josué",
    context: "O livro de Josué narra a conquista da terra prometida.",
  },
  {
    question_id: 78,
    question:
      "Qual o nome do rei que era conhecido por sua maldade e idolatria?",
    options: ["A) Davi", "B) Salomão", "C) Acabe", "D) Josias"],
    correct_answer: "C) Acabe",
    context: "O rei Acabe era conhecido por sua maldade e idolatria.",
  },
  {
    question_id: 79,
    question: "Quem foi o rei que pediu sabedoria a Deus?",
    options: ["A) Davi", "B) Salomão", "C) Acabe", "D) Josias"],
    correct_answer: "B) Salomão",
    context:
      "O rei Salomão pediu sabedoria a Deus e a recebeu em grande medida.",
  },
  {
    question_id: 80,
    question: "Quem foi o sacerdote que serviu ao Senhor desde jovem?",
    options: ["A) Arão", "B) Eli", "C) Samuel", "D) Zadoque"],
    correct_answer: "C) Samuel",
    context: "Samuel serviu ao Senhor desde jovem no templo.",
  },
  {
    question_id: 81,
    question:
      "Quem foi o governador que lavou as mãos e se declarou inocente pela morte de Jesus?",
    options: ["A) Pilatos", "B) Herodes", "C) Caifás", "D) Anás"],
    correct_answer: "A) Pilatos",
    context:
      "Pilatos lavou as mãos para se declarar inocente da morte de Jesus.",
  },
  {
    question_id: 82,
    question: "Quem pregava no deserto do rio jordão?",
    options: ["A) Elias", "B) João Batista", "C) Moisés", "D) Jesus"],
    correct_answer: "B) João Batista",
    context:
      "João Batista pregava no deserto, preparando o caminho para Jesus.",
  },
  {
    question_id: 83,
    question: "Qual a tribo da qual Jesus descendia?",
    options: ["A) Judá", "B) Levi", "C) Benjamim", "D) Rúben"],
    correct_answer: "A) Judá",
    context: "Jesus descendia da tribo de Judá.",
  },
  {
    question_id: 84,
    question: "Quem foi jogado em uma cova de leões por orar?",
    options: ["A) Davi", "B) Daniel", "C) Samuel", "D) Jeremias"],
    correct_answer: "B) Daniel",
    context: "Daniel foi jogado na cova dos leões por orar.",
  },
  {
    question_id: 85,
    question: "O que Elias fez para provar que Deus era o único Senhor?",
    options: [
      "A) Invocar fogo do céu",
      "B) Ressuscitar um morto",
      "C) Dividir o rio jordão",
      "D) Andar sobre as águas",
    ],
    correct_answer: "A) Invocar fogo do céu",
    context:
      "Elias invocou fogo do céu para provar que Deus era o único Senhor.",
  },
  {
    question_id: 86,
    question: "Quem foi a primeira pessoa que Jesus ressuscitou?",
    options: [
      "A) Lázaro",
      "B) A filha de Jairo",
      "C) O filho da viúva de Naim",
      "D) João Batista",
    ],
    correct_answer: "B) A filha de Jairo",
    context: "A filha de Jairo foi a primeira pessoa que Jesus ressuscitou.",
  },
  {
    question_id: 87,
    question: "Quem deu a lei a Moisés no Monte Sinai?",
    options: ["A) Deus", "B) Gabriel", "C) Miguel", "D) Jesus"],
    correct_answer: "A) Deus",
    context: "Deus deu a lei a Moisés no Monte Sinai.",
  },
  {
    question_id: 88,
    question: "Quem construiu uma arca para sobreviver a um grande dilúvio?",
    options: ["A) Adão", "B) Noé", "C) Abraão", "D) Moisés"],
    correct_answer: "B) Noé",
    context: "Noé construiu uma arca para sobreviver ao dilúvio.",
  },
  {
    question_id: 89,
    question: "Quem foi o pai de Abraão?",
    options: ["A) Noé", "B) Sem", "C) Tera", "D) Jafé"],
    correct_answer: "C) Tera",
    context: "Tera foi o pai de Abraão.",
  },
  {
    question_id: 90,
    question: "Quem disse: Eis o cordeiro de Deus que tira o pecado do mundo?",
    options: ["A) Elias", "B) Moisés", "C) João Batista", "D) Paulo"],
    correct_answer: "C) João Batista",
    context:
      "João Batista disse: Eis o cordeiro de Deus que tira o pecado do mundo.",
  },
  {
    question_id: 91,
    question: "Quantos discípulos Jesus tinha?",
    options: ["A) 10", "B) 12", "C) 13", "D) 70"],
    correct_answer: "B) 12",
    context: "Jesus escolheu 12 discípulos.",
  },
  {
    question_id: 92,
    question: "Quem era a mãe de Jesus?",
    options: ["A) Sara", "B) Maria", "C) Isabel", "D) Ana"],
    correct_answer: "B) Maria",
    context: "Maria era a mãe de Jesus.",
  },
  {
    question_id: 93,
    question: "Qual o nome do livro que narra a morte de Jesus?",
    options: ["A) Atos", "B) Mateus", "C) Apocalipse", "D) João"],
    correct_answer: "D) João",
    context:
      "O livro de João narra a morte de Jesus, assim como os outros evangelhos.",
  },
  {
    question_id: 94,
    question: "Qual desses não é um mandamento do Senhor?",
    options: [
      "A) Amarás a Deus sobre todas as coisas",
      "B) Amarás o teu próximo como a ti mesmo",
      "C) Não matarás",
      "D) Não andarás",
    ],
    correct_answer: "D) Não andarás",
    context: "Não andarás não é um mandamento do Senhor",
  },
  {
    question_id: 95,
    question: "Quem foi o profeta que curou Naamã da lepra?",
    options: ["A) Elias", "B) Eliseu", "C) Isaías", "D) Jeremias"],
    correct_answer: "B) Eliseu",
    context: "Eliseu foi o profeta que curou Naamã da lepra.",
  },
  {
    question_id: 96,
    question: "Quem foi a rainha que salvou seu povo do extermínio?",
    options: ["A) Ester", "B) Vasti", "C) Dalila", "D) Jezabel"],
    correct_answer: "A) Ester",
    context: "Ester salvou seu povo do extermínio.",
  },
  {
    question_id: 97,
    question: "Quem escreveu a maior parte dos livros do Novo Testamento?",
    options: ["A) Pedro", "B) João", "C) Paulo", "D) Tiago"],
    correct_answer: "C) Paulo",
    context: "Paulo escreveu a maior parte dos livros do Novo Testamento.",
  },
  {
    question_id: 98,
    question: "Quem não nasceu com pecado original?",
    options: ["A) Adão", "B) Eva", "C) Maria", "D) Jesus"],
    correct_answer: "D) Jesus",
    context:
      "Jesus foi concebido pelo Espirito Santo, e por isso não tem pecado original.",
  },
  {
    question_id: 99,
    question: "Quem foi o primeiro ser criado por Deus?",
    options: ["A) Eva", "B) Adão", "C) Maria", "D) Jesus"],
    correct_answer: "B) Adão",
    context: "Adão foi o primeiro ser criado por Deus",
  },
  {
    question_id: 100,
    question: "Qual o nome do primeiro casal criado por Deus?",
    options: [
      "A) Caim e Abel",
      "B) Noé e sua esposa",
      "C) Adão e Eva",
      "D) Abraão e Sara",
    ],
    correct_answer: "C) Adão e Eva",
    context: "Adão e Eva foi o primeiro casal criado por Deus.",
  },
];
